%!TEX root = ../PraktikumMain.tex
\chapter{PingPong} % (fold)
\label{cha:aufgabe1}
\emph{Beschreibung}\\
Die Aufgabe besteht darin, das Programm `pingpong-3' so umzuschreiben, dass PE 0 der Reihe nach mit verschiedenen Prozessoren kommuniziert. Ziel dieser Übung ist es zudem, genug PEs hinzuzunehmen, sodass der Nachrichtenaustausch nicht nur lokal auf einem Prozessor erfolgt, sondern die Nachrichten über das Netzwerk übermittelt werden.\bigskip\\
\emph{Lösung}\\
Im Programm (siehe \ref{lst:1-pp}) wurde das `timing'-Array modifiziert, sodass es aus zwei Dimensionen besteht und für jeden Kommunikationspartner von `PE0' ein Eintrag enthalten kann.\\ Weiterhin wurde das Programm um eine Schleife erweitert, deren Laufvariable über die Indizes der PEs läuft. Somit wird in jedem trial-Durchlauf an jeden anderen PE eine Nachricht gesendet und eine Nachricht empfangen. Die Zeitmessung wird im Array abgelegt. Zur Identifikation des Eintrags wurde die Ausgabe um den PE-Index erweitert. Mit folgendem Aufruf wurde der Job mit 10 PEs gestartet: \emph{xcbatch 10 ./pingpong-3}. Mittels `cat *.out' und `grep | ``PE \$i''' wurde die Output-Datei anhand der PEs aufgeteilt und die Ausgaben mit GnuPlot erzeugt.%\footnote{Die Messdaten sowie der vollständige Quelltext können unter \url{https://github.com/mogli/MPI-Sourcen---Doku/tree/master/Documentation/01\%20PingPong/messung} eingesehen werden.}

\lstset{language=C, caption={pingpong3 - Ausschnitt}, label=lst:1-pp}
\lstinputlisting{listings/pingpong-3_franzi.c}
\begin{itemize}
	\item Interessant ist der Knick der obenliegenden Kurve in Figure~\ref{fig:1_bandwitdth} bei $2^{10}$ Bytes, welcher sich dadurch erklären lässt, dass zwischen den Modi `eager sending' zu `lazy sending' in der MPI Bibliothek umgeschaltet wird. Bei den darunterliegenden Kurven tritt der Knick nicht auf, was möglicherweise daran liegt, dass sich PE2 und PE4 auf der gleichen CPU wie PE0 laufen, wobei die weiteren Instanzen entweder auf einem anderer CPU innerhalb der gleichen Node oder auf einer anderen Node ausgeführt werden.
	\item Die untere Kurve in Figure~\ref{fig:1_bandwitdth} stellt die Kommunikationsbandbreite zwischen PE0 mit den PEs dar, die auf einer anderen Node liegen. Dies wird daraus ersichtlich, dass die Kommunikationsbreite zwischen PE0 und PE \{5-9\} sichtbar geringer ist. Diese Beobachtung deckt sich mit dem Fakt, dass in Figure~\ref{fig:1_latency} auch die PEs 5-9 die höchste Latenz aufweisen.
	\item Zu erwähnen ist auch der Einbruch der Bandbreite von PE \{1-7\} bei etwa $2^{16}B$. Dieser Abfall kann ein Indiz für Cache-Effekte sein. Hiervon bleiben allerdings PE 8 und PE 9 verschont, vielleicht liegen sie auf einer separaten CPU, wobei nur 2 von 4 Cores belegt sind und die Cache-Effekte keine große Auswirkung haben.
	\item Ein Zusammenschmelzen der Latenzkurven in Figure~\ref{fig:1_latency} lässt sich dadurch begründen, dass eine logarithmische Skala für die Zeit verwendet wird, sodass die unterschiede bei ansteigender Zeit nichtmehr so gut sichtbar werden.
	\item Die durchschnittliche, maximale Bandbreite beläuft sich auf ca. 3000MB/s für lange Nachrichten von $2^{23}Byte$. Der anfängliche Latenzwert hängt von der Lokation der PEs ab. PEs auf einer anderen Node starten etwa bei $3$ Mikrosekunden, PEs auf einer CPU bei $0.1$ und PEs innerhalb einer Node kommunizieren mit einer Latenz von ca. $0.8$ Mikrosekunden. Für Nachrichten der Größe $2^{23}Byte$ liegt die Latenz bei etwa $2600$ Mikrosekunden.
\end{itemize}
	\begin{figure}[!ht]
		\centering  
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/bandwidth.pdf}
		\caption{Bandbreite bei der Kommunikation mit zwei verschiedenen Partnern}  
		\label{fig:1_bandwitdth}
	\end{figure}
		\begin{figure}[!ht]     
			\centering  
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/latency.pdf}
			\caption{Latenz}  
			\label{fig:1_latency}
		\end{figure}
	


% chapter Aufgabe1 (end)
